%Root Mellin_transformation.tex
\section{$T_{c}$直上での比熱}
\eqn{F_s_Mellin}を用いることで、$T_{c} < T$での$T_{c}$近傍の比熱の振る舞いを知ることができる。
ただし、\eqn{F_s_Mellin}を見れば解る通り、$F_{s}(\alpha)$は$s$について指数関数となっているため、
一般の$d$次元に対しての近似公式を書き下すのは難しい(式がどこまでも煩雑になる)。
\subsection{$3$次元}
  一般の$d$はとりあえず諦めて、$d = 3$での$T_{c}$直上の$C_{V}$を評価してみる。
  
  先ず、Bose-Einstein積分の必要な値としては$F_{3 / 2}(\alpha)$と$F_{5 / 2}(\alpha)$である。
  この$2$つについて、\eqn{F_s_Mellin}を使って次のように近似する。
  \begin{align}
    F_{3 / 2}(\alpha) &\simeq \Gamma \lr{-\dfrac{1}{2}} \alpha^{1 / 2} + \zeta_{3 / 2} \label{eqn.F_3_2} \\
    F_{5 / 2}(\alpha) &\simeq \zeta_{5 / 2} - \zeta_{3 / 2} \alpha \label{eqn.F_5_2}
  \end{align}
  近似のオーダーが\eqn{F_3_2}は$\alpha$の$1 / 2$次まで、\eqn{F_5_2}は$1$次まで
  となっていて揃っていないが、これは$\alpha \ll 1$において$\alpha^{1 / 2} \gg \alpha$であるため、
  妥当であると考えられる。
  
  これらを使って、先ず$\alpha$の$T$依存を解く。これには\eqn{F_s_alpha}を使って、
  \begin{align*}
    F_{3 / 2}(\alpha) 
    &= \zeta_{3 / 2} \lr{ \dfrac{T_{c}}{T} }^{3 / 2} \\
    \Gamma \lr{-\dfrac{1}{2}} \alpha^{1 / 2} + \zeta_{3 / 2} 
    &\simeq \zeta_{3 / 2} \lr{ \dfrac{T_{c}}{T} }^{3 / 2} \\
    \alpha^{1 / 2} 
    &\simeq \dfrac{\zeta_{3 / 2}}{2 \sqrt{\pi}} \slr{1 - \lr{ \dfrac{T_{c}}{T} }^{3 / 2}}.
  \end{align*}
  ここで$\Gamma(-1 / 2) = -2 \sqrt{\pi}$を使った
  \footnote{
    $\Gamma(z) = (z - 1) \Gamma(z - 1)$から$\Gamma(1 / 2) = (-1 / 2) \Gamma(-1 / 2)$であり、
    \begin{align*}
      \Gamma\lr{\dfrac{1}{2}} = \intp{t} t^{-1 / 2} e^{-t} = 2 \intp{x} e^{-{x}^{2}} = \sqrt{\pi}
    \end{align*}(第$2$等号は$t = x^{2}$と置いた)。よって$\Gamma(-1 / 2) = -2 \sqrt{\pi}$。
  }。
  
  $T_{c} < T$での比熱$C_{V}$は\eqn{E_high_T}から
  \begin{align*}
    C_{V} 
    &= \lr{ \fpd{E}{T} }_{V} \\
    &= \fpd{}{T} \slr{ \dfrac{3}{2} N k_{B} T \dfrac{F_{5 / 2}(\alpha)}{F_{3 / 2}(\alpha)} } \\
    &= \frac{3}{2} N k_{B} \slr{ \dfrac{F_{5 / 2}(\alpha)}{F_{3 / 2}(\alpha)} + T \fpd{}{T} \dfrac{F_{5 / 2}(\alpha)}{F_{3 / 2}(\alpha)} }
  \end{align*}
  となる。
  \begin{align*}
    \dfrac{F_{5 / 2}(\alpha)}{F_{3 / 2}(\alpha)} = \dfrac{\zeta_{5 / 2} + \zeta_{3 / 2} \alpha}{\zeta_{3 / 2} - 2 \sqrt{\pi} \alpha^{1 / 2}}
  \end{align*}
  について、$\alpha^{1 / 2}$の関数としてMaclaurin展開する。
  \begin{align*}
    \fpd{}{x} \lr{\dfrac{a - b x^{2}}{c - d x}} &= \dfrac{b d x^{2} - 2 b c x + a d}{(c - d x)^{2}} \\
    \fpdn{}{x}{2} \lr{\dfrac{a - b x^{2}}{c - d x}} &= 2 \dfrac{a d^{2} - b c^{2}}{(c - d x)^{3}}
  \end{align*}
  なので
  \begin{align*}
    \dfrac{a - b x^{2}}{c - d x} \simeq \dfrac{a}{c} + \dfrac{ad}{c^{2}} x + \dfrac{ad^{2} - b c^{2}}{c^{3}} x^{2}.
  \end{align*}
  これを利用して
  \begin{align*}
    \dfrac{F_{5 / 2}(\alpha)}{F_{3 / 2}(\alpha)} = \dfrac{\zeta_{5 / 2}}{\zeta_{3 / 2}} + \dfrac{2 \sqrt{\pi} \zeta_{5 / 2}}{\zeta_{3 / 2}^{2}} \alpha^{1 / 2} + \dfrac{4 \pi \zeta_{5 / 2} - \zeta_{3 / 2}^{3}}{\zeta_{3 / 2}^{3}} \alpha.
  \end{align*}
  $T$微分について
  \begin{align*}
    \fpd{}{T} \alpha^{1 / 2} = \dfrac{3}{4} \dfrac{\zeta_{3 / 2}}{\sqrt{\pi}} T_{c}^{3 / 2} T^{-5 / 2}
  \end{align*}
  および
  \begin{align*}
    \fpd{}{T} \alpha 
    &= \fpd{}{T} \clr{ \dfrac{\zeta_{3 / 2}^{2}}{4 \pi} \slr{ 1 - \lr{ \dfrac{T_{c}}{T} }^{3 / 2} }^{2}} \\
    &= \dfrac{\zeta_{3 / 2}^{2}}{4 \pi} 2 \slr{ 1 - \lr{ \dfrac{T_{c}}{T} }^{3 / 2} } T_{c}^{3 / 2} \dfrac{3}{2} T^{-5 / 2} \\
    &= \dfrac{3 \zeta_{3 / 2}^{2}}{4 \pi} \slr{ 1 - \lr{ \dfrac{T_{c}}{T} }^{3 / 2} } T_{c}^{3 / 2} T^{-5 / 2}.
  \end{align*}
  よって
  \begin{align*}
    T \fpd{}{T} \dfrac{F_{5 / 2}(\alpha)}{F_{3 / 2}(\alpha)} = \dfrac{3}{2} \dfrac{\zeta_{5 / 2}}{\zeta_{3 / 2}} \lr{\dfrac{T_{c}}{T}}^{3 / 2} + \dfrac{3}{4} \lr{\dfrac{\zeta_{5 / 2}}{\zeta_{3 / 2}} - \dfrac{\zeta_{3 / 2}^{2}}{4 \pi}} \slr{1 - \lr{\dfrac{T_{c}}{T}}^{3 / 2}} \lr{\dfrac{T_{c}}{T}}^{3 / 2}.
  \end{align*}
  $C_{V}$についてまとめると
  \begin{align*}
    C_{V} 
    &= \dfrac{3}{2} N k_{B} \left\{ \dfrac{\zeta_{5 / 2}}{\zeta_{3 / 2}} + \dfrac{\zeta_{5 / 2}}{\zeta_{3 / 2}} \slr{1 - \lr{\dfrac{T_{c}}{T}}^{3 / 2}} + \lr{\dfrac{\zeta_{5 / 2}}{\zeta_{3 / 2}} - \dfrac{\zeta_{3 / 2}^{2}}{4 \pi}} \slr{1 - \lr{\dfrac{T_{c}}{T}}^{3 / 2}}^{2} \right. \\
    & \left. + \dfrac{3}{2} \dfrac{\zeta_{5 / 2}}{\zeta_{3 / 2}} \lr{\dfrac{T_{c}}{T}}^{3 / 2} + 3 \lr{\dfrac{\zeta_{5 / 2}}{\zeta_{3 / 2}} - \dfrac{\zeta_{3 / 2}^{2}}{4 \pi}} \slr{1 - \lr{\dfrac{T_{c}}{T}}^{3 / 2}} \lr{\dfrac{T_{c}}{T}}^{3 / 2} \right\} \\
    &= \dfrac{3}{2} N k_{B} \slr{
        \lr{ 3 \dfrac{\zeta_{5 / 2}}{\zeta_{3 / 2}} - \dfrac{\zeta_{3 / 2}^{2}}{4 \pi} }
        + \lr{ \dfrac{3}{2} \dfrac{\zeta_{5 / 2}}{\zeta_{3 / 2}} - \dfrac{\zeta_{3 / 2}^{2}}{4 \pi} } \lr{\dfrac{T_{c}}{T}}^{3 / 2}
        + \lr{ \dfrac{\zeta_{3 / 2}^{2}}{2 \pi} - 2 \dfrac{\zeta_{5 / 2}}{\zeta_{3 / 2}} } \lr{\dfrac{T_{c}}{T}}^{3}
       }
  \end{align*}
  となる。これが$T_{c}$直上での比熱の振る舞いである。
  
  最後に、$C_{V} / N k_{B}$と$T / T_{C}$の関係を図\ref{fig.C_V}に示す。
  \begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
      \psfrag{XLAB}[][]{$\dfrac{T}{T_C}$}
      \psfrag{YLAB}[][]{$\dfrac{C_V}{N k_B}$}
      \includegraphics[scale=1]{C_V.eps}
      \caption{$C_{V}$ \label{fig.C_V}}
    \end{center}
  \end{figure}
  \\
  $\lambda$型の比熱を上手く近似できていることが解る。

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Mellin_transformation"
%%% End: 